%doc: fonts/fem_escola/Coeducació/Coeducació.docx
\newpage

\begin{news}
{2} %columnes
{APROFUNDIR EN LA COEDUCACIÓ I PREVENIR LA VIOLÈNCIA DE GÈNERE}
{Projecte transversal a l’Escola}
{Fem_escola} % seccio
{215} %pagesof
% autor: aquesta raó i encara no i les joves i aquest extrem i però que i comunicació dominants i els agrada i societat espera
% curs: de 1r d’ESO a 2n de batxillerat en el curs 2012-2013, de cinc




\noindent\includegraphics[width=\columnwidth,keepaspectratio]{fem_escola/img/projecte_01.jpg}


Queden

amb els seus amics i amigues, fan els treballs de l’escola, es

descarreguen música, veuen vídeos a 

Youtube

llegeixen la informació que els interessa... Les xarxes socials són

part de la vida dels adolescents i el seu ús està totalment

integrat en el seu dia a

 dia. També a través de les xarxes socials

es desenvolupen les seves primeres relacions de parella: queden,

parlen o xategen durant hores, intercanvien 

emoticons

escriuen declaracions d’amor..., i el que és més important: tot

això ho comparteixen.

Per

aquesta raó, analitzar la influència del seu ús en la perpetuació

del discurs de l’amor romàntic va més enllà dels continguts que

poden compartir: estem veient com, en alguns casos, els mateixos

mitjans poden facilitar o incrementar les possibilitats d’establir

mecanismes de control cap a la parella, de patir assetjament

cibernètic, casos de 

sexting

o de 

grooming

(assetjament de menors per internet). 

En

el terreny de l’assetjament a través de les xarxes, l’edat de

les víctimes dificulta tant la denúncia com la detecció. De les

29.146 dones que van patir maltractament l’any 2012, 545 tenien

menys de 18 anys, segons l’Institut Nacional d’Estadística

(INE), i, segons l’informe del 2011 d’ANAR (Fundació per a

l’Ajut de Nens i Adolescents en

 Risc) sobre la violència de

gènere, el 67% de les menors ateses asseguren que no van saber

detectar-la. Es tracta dels anomenats micromasclismes: els petits

gestos, límits imposats que es confonen amb autoimposicions, el

control o la humiliació, que es prenen per una visió romàntica de

la protecció i la dominació per amor.

D’altra

banda, no podem obviar que aquesta visió de l’amor romàntic està

influïda pels nous models de la cultura 

mainstream

(corrent principal en un moment determinat): fenòmens de masses

entre adolescents com les sagues de vampirs en sèries de televisió

i pel·lícules, les cançons

 més escoltades a la ràdio o a les

revistes fomenten els tòpics sexistes, erotitzen la submissió i

entrega  de la dona, a la vegada que potencien l’agressivitat i el

domini en l’home.

Per

conèixer el paper socialitzador de les xarxes socials i com

influeixen en la perpetuació de l’ideal romàntic entre

adolescents

 (objectius plantejats dins la investigació “Influència

de l’ús de les xarxes socials en la perpetuació del discurs,

l’amor romàntic entre els adolescents”), es van realitzar 457

qüestionaris (241 dones i 216 homes) a l’alumnat matriculat, des

de 1r d’ESO a 2n de batxillerat en el curs 2012-2013, de cinc

instituts públics de diferents indrets de l’Estat espanyol, i deu

entrevistes en profunditat (cinc nois i cinc noies entre 13 i 18

anys) que van revelar dades preocupants. 

On

ets? Amb qui has sortit?

Les

xarxes pot ser que influeixin perquè normalment les fem servir per

quedar amb els amics i, si tens parella i quedes amb algun amic teu,

la teva parella es pot molestar i aquí es produeix una discussió...,

i si a sobre vas vestida amb faldilla o alguna cosa fora del normal,

apareix un altre cop la discussió

(Edurne, 15 anys).

Es

tracta de la resposta

 d’unes de les noies entrevistades quan se li

va preguntar sobre la influència de les xarxes socials en el control

que es pot exercir sobre la parella. Pràcticament la meitat dels

adolescents preguntats ha tingut una discussió a causa del contingut

de comentaris publicats en les xarxes socials en què solen estar

implicades terceres persones que no són de la confiança ni agraden

a l’altre membre de la parella. Tres de cada deu, tant noies com

nois, declaren que controlen la seva parella o controlen qui

 l’agrega

o els parla per les xarxes socials, els missatges de 

WhatsApp

i les fotos del mòbil.

Estar

connectat

les

24 hores del dia a un univers virtual (i a la vegada, reflex de la

realitat) fa que es traslladin a la xarxa els mateixos temes i

conflictes del carrer. Controlar, per exemple, amb qui surten el

dissabte, quina roba han portat, a qui han conegut i a quina hora

\authorandplace{encara no }{de 1r d’ESO a 2n de batxillerat en el curs 2012-2013, de cinc}

 s’havien adormit és tan fàcil com fer una ullada a

Facebook

o a la darrera connexió de 

WhatsApp

En

les darreres dades sobre violència de gènere, assistim a un augment

de casos entre les noies més joves. Una de les causes que s’apunten

és, justament, el pes del discurs de l’amor romàntic entre els i

les joves, que viuen el sentiment amorós com un mitjà per ser

feliç, per autorealitzar-se, per fugir

 de la soledat o per

experimentar emocions que els facin 

sentir

vius

L’amor

romàntic i els seus mites, com la

 gelosia per amor, el mite de la

mitja taronja o la creença que l’amor ho pot tot, promouen

dependències emocionals perjudicials, si no s’estableixen

relacions igualitàries. Naturalment, la influència de les històries

d’amor de sèries i pel·lícules fa que, efectivament, set de cada

deu nois i noies enquestats entre 13 i 16 anys creguin que la gelosia

és una prova d’amor, que sis de cada deu noies (i un 55% dels

nois) creguin que 

l’amor

ho pot tot 

o

que, al voltant del 60% dels nois i al voltant del 68% de les noies

que participaren en l’estudi, creguin que hi ha una persona

predestinada al  món per a cadascuna.

El

que és preocupant és que aquests mites apareguin amb freqüència

entre els arguments per justificar o permetre actituds que

s’assemblen molt als primers nivells de la violència de gènere.

La majoria dels adolescents va reconèixer durant l’entrevista que

coneixien algun cas on el noi controlava la manera de vestir o amb

qui es relacionava la seva parella; aquests mecanismes de control

passen desapercebuts sovint, es toleren per amor i poden arribar a

assumir-se com a normals, quan

 aquestes noies consideren que el seu

nòvio la controla 

allò

que és normal

Això constitueix freqüentment el primer grau de la cadena de

maltractament, sobretot perquè no l’identifiquen com a tal.

Les

dones i els homes som iguals però diferents

Els

estereotips tradicionals i els rols de gènere continuen existint en

les relacions socials, i no només segueixen de forma sorprenent,

sinó que estem assistint a un ressorgiment dels valors sexistes de

la

 societat, especialment entre la gent jove, disfressats amb

discursos com l’elecció o l’amor.

Paradoxalment,

són joves que han crescut amb la igualtat formal. Recollida en la

legislació, en les lleis i en les normes, no tenen clar que aquesta

igualtat entre homes i dones sigui real. Preguntats obertament sobre

aquest extrem,

 majoritàriament afirmen que som iguals en la llei

però que, en realitat, hi ha coses en la forma de ser o en la forma

de veure la vida que ens diferencien; fins i tot hi ha casos en què

arriben a defensar que, per naturalesa, les dones són millors per a

les tasques de tenir cura i els homes per a les feines més

pràctiques.

També

continuen persistint estereotips i clixés basats únicament en el

sexe. Els nois que van participar a l’estudi pensen majoritàriament

que les tres qualitats que atribuirien a les noies són: sensible,

preocupada per la seva imatge i enraonadora. I les noies, també

influïdes pel model d’homes que ens ofereixen els mitjans de

comunicació dominants, atribueixen als nois les següents

característiques: fort, dur i 

bruto

Aquesta diferenciació sexual es produeix des del naixement, quan les

nenes es veuen envoltades d’un entorn cultural que les incita a

convertir-se en princeses roses i buscar el seu príncep blau; i a

ells, a ser 

homes

d’acció

D’aquesta forma observem que es perpetua, sota el paraigües modern

de la lliure elecció, la creença que les nenes escullen el rosa de

la 

Barbie

i els nens les joguines d’acció perquè, per definició, són els

que

 els agrada, els que prefereixen: novament la idea de la

naturalesa diferent dels sexes (de plena vigència en el segle XIX i

molt utilitzada en els arguments que defensen l’educació segregada

per sexes).

Les

sèries de televisió, les revistes, les pel·lícules, fins i tot el

contingut de les notícies reprodueixen allò que la
societat espera 
de les dones i dels homes, determinades formes de comportament

assignades en funció del sexe. En conseqüència, repetint una i

altra vegada estereotips (amb mínimes modificacions) es completa el

procés de socialització de gènere reforçant entre els i les joves

el mateix tipus de valors i paisatges socials de l’

statu

quo 

establert

per la societat patriarcal on vivim.

L’aula

és un dels llocs més igualitaris que existeixen i és aquí on hem

de treballar les desigualtats de gènere entre els adolescents, però

també des de més petits. Les activitats de sensibilització

d’aquest tema són

 fonamentals per avançar com a societat i

excloure de les nostres relacions i convivència la violència de

gènere.

1


\end{news}
